\documentclass[../precipa]{subfiles}
\begin{document}
  \chapter*{Увод\markboth{Увод}{}} \addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\textbf{Увод}}
    Тази дипломна работа описва процеса по подготовката на учениците ми от 6 клас за Националното външно оценяване, което им предстои след 7 клас. Осъществихме я на два етапа:
    \begin{enumerate}
      \item съставяне на свободен уеб сайт и свободен сборник
      \item провеждане на допълнителни учебни занятия с децата, ползвайки уеб сайта като помагало
    \end{enumerate}
    
    \section*{Личната ми мотивация} \addcontentsline{toc}{section}{\protect\textbf{Личната ми мотивация}}
      Преподавам математика, информатика и информационни технологии в ПМГ "Академик Иван Гюзелев", град Габрово. През 2010 година завърших същата тази гимнация, в паралелка с профил информатика. В края на 12 клас избрах да се явя на матура по математика.
      
      При подготовката си ползвах много различни помагала. Любимото ми обаче беше оранжевият сборник \parencite[][]{sbornik-matematika-kosta-kolarov-algebra}. В него ми харесваше, че съдържаше наистина много задачи, без много обяснения. За всяка от задачите беше даден отговорът и то точно срещу условието, а не на специална страница в края на сборника. От целия сборник усещах отношението на автора към читателите му - като към осъзнати хора, а не като към деца, които трябва да затрудним да не препишат. Посланието му усещах като "Ето ти задачите и отговорите на едно място. Ако само ще преписваш отговори, знаеш, че губиш своето време. Това си е твой проблем, а не мой. Ако наистина ще решаваш задачите, аз ще те подкрепя по най-добрия начин, без да те принуждавам да губиш темпо, за да търсиш отговорите 200 страници по-напред." Това е причината да направя и своя сборник по същия начин.
      
      Друга негова силна черта е, че задачите са наистина много на брой. От всеки тип имаше поне по 5-6 задачи, след което по още 5-6 съвсем малко по-предизвикателни. Така се надграждаха постепенно, но имаше и достатъчно за упражнение от един и същ тип. През третата си година като учител давах на учениците си задачи и от един друг сборник \parencite[][]{sbornik-matematika-8-klas-arhimed}, в който имаше поне по 3 задачи от всеки тип, само с променени числа. Така можех да реша един от примерите за учениците си, да го обясня, да им задам въпроси по него и след това да им дам поне още един или два примера, които да решат сами. По този начин усещах, че децата изграждат у себе си истинска увереност, защото сами са решили задача от този тип и са получили същия отговор като посочения в сборника. Ако не успеят да решат пътвата задача, допуснали са грешка и си я разберат, имат поне още една задача, с която могат да опитат отново.
      
      В трети курс на университета научих за свободния софтуер и свободната култура. Разбрах, че този паралелен, виртуален свят е съществувал през цялото време около мен, а аз никога не съм подозирал за него. Потребителите му са всъщност неговите разработчици. Те го създават за себе си - за удоволствие или като инструмент, който да ползват в работата си и просто го споделят със света. Така се намират едни други и обединяват усилия, но средствата, които заделят за реклама (ако изобщо заделят такива) са несравними със заделяните от една корпорация. Това е причината да остават в сянка. Печалбите им обикновено клонят към нула или към отрицателно число. На облик свободните програми също не са така привлекателни, както са повечето корпоративни и несвободни софтуери, защото свободните обикновено си нямат дизайнерски екип, а само един или няколко програмиста, които умеят да пишат качествен код, но не разбират от дизайн, нито се интересуват от него. Свободният софуер в ранен етап на разработката си също и не е особено богат откъм функционалности. Често и в по-напреднал етап си остава такъв, защото предназначението му е да бъде ползван в тандем с останалите свободни софтуери, а не да се опитва да прави всичко. Нямаме нужда от 5 програми, които имат една и съща функционалност. Нито от гигантски, сложни програми. По-често, свободните програми са малки и специализирани за  една конкретна група от задачи. "Може да прави едно единствено нещо и го прави добре" \footnote{Юникс философията - \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Unix\_philosophy}{https://en.wikipedia.org/wiki/Unix\_philosophy}}. Така може да бъде поддържана от малък екип от хора (или дори само от един човек) и е по-лесно за новите разработчите да разберат кода бързо и да запретнат ръкави.
      
      Изброените до момента черти на свободния софтуер някой би възприел като положителни, а друг като отрицателни отрицателни според своите нагласи. Лично аз възприемам всички тях като предимства. Често има и недостатъци и неудобства при ползването на свободен софтуер, защото при него никой не ни е длъжен. Няма отдел "връзки с обществеността" или "подкрепа на потребителите". Няма телефон за помощ. Можем да зададем въпрос в някой форум или чат, но хората, които биха ни отговорили са също потребители като нас, които може би имат някакъв принос за част от кода на програмата или пък не. Ползването на свободен софтуер ни учи да поемаме отговорност за собствения си живот и онова, с което боравим. Ако в софтуера липсва някоя функционалност, няма много смисъл да пишем във форума: "Бих искал да направите това в следващата версия". Такова изказване най-вероятно би останало без отговор или би последвало подсещане, че всеки има свободата да програмира нови функционалности и приносите от всекиго са добре дошли. Ако потребителят на свободен софтуер иска в него да има нова функционалност, сяда пред компютъра и я програмира. Ако не може и не иска да се научи - плаща на програмист, за да я направи вместо него. След това може да изпрати кода с тази нова функционалност на официалните разработчици, за да го включват в следващата версия на програмата. Всички потребители на свободен софтуер имаме тези свободи, защото те правят софтуерът свободен (повече за свободите в следващата глава).
      
      Най-яркото предимство на свободният софтуер е етиката му. Той ни позволява да упражняваме и развиваме в себе си нагласите за едно здраво общество - да споделяме, да си помагаме, да поемаме отговорност. Често има недостатъци, неудобства и много неща, които е нужно да учим, но това винаги върви ръка за ръка с увеличаването на свободата. Те са правопропорционални не само при софтуера, а и в живота.
      
      Първите ми две години като учител преподавах математика и информационни технологии в село Брестница, община Ябланица. Избрах го като участник по програма Заедно в час. Водещата цел на тази организация е \strong{"равен достъп до качествено образование за всяко дете"}. Тази фраза е записана в почти същия вид и в чл. 3, ал. 2 от Закона за училищното и предучилищното образование. Щастлив съм, че е така, защото именно тя ме грабна, когато направих избора да стана учител на село. Същата тази фраза ме води и сега, съставяйки свободния си сборник. Съмнявам се, че мога да създам съвършеният за всяко дете във всяко училище сборник. Не мисля, че някой може, защото вярвам, че такъв не може да съществува. Затова е важно да позволяваме на учителите да редактират сборниците за учениците си. Също и на родителите. Също и на учениците. Защо учениците да не пишат сборниците си? Или сборниците за децата, които са с една година по-малки от тях? Да, могат, но откъде ще вземат задачите за сборника си, когато всеки издаден сборник има авторски права, забраняващи ни да разпространяваме части от него? Не е ли нарушение на закона да събера задачи от различни сборници и да ги включа в свой, който след това да издам? Истината е, че не знам дали и кога точно е нарушение, нито колко сериозно е. Знам обаче, че аз го чувствам като нередно, ако авторът на сборника не ми е позволил.
      
      Тези разсъждения приеха за мен форма на предизвикателство. Как да съставя сборник със задачи, които не са взети от никой друг сборник? Как да го направя така, че да мога с лекота да докажа, че наистина са мои авторски? А ако случайно някоя измислена от мен задача наподобява много задача от друг сборник или направо се е получила същата по случайност? Ще мога ли изобщо в разумен интервал от време да измисля качествени задачи като за цял един сборник - по няколко от всеки тип?
      
      Отговорът на предизвикателството пред мен беше още в обучението ми по информатика в същата тази гимназия, в която сега съм учител - няма да пиша задачите, а ще напиша програми, които генерират задачите чрез псевдослучайни числа. Така може да получим по 3-4 задачи от всеки тип, или по 100 или по 1000. Просто в кода на програмата ще трябва да променя едно число и задачите от 3 ще станат на 1000. Това мисля, че решава и проблема с авторските права на съществуващите вече сборници, защото не съм срещал друг, който да е програмиран. А тъй като създаденият от мен сборник е свободен, всеки ще може да ползва задачи от него в свои сборници, учебници и уеб сайтове, без нужда да ми иска позволение. Аз предварително предоставям тази свобода на всекиго, чрез лиценза на сборника (повече в следващата глава). Тогава всеки ученик или група от ученици, или учител, или родител би могъл да направи свой свободен сборник и да го издаде на хартия, дори в книжарница, без да се тревожи, че извършва нещо незаконно или неетично. Напротив, още на корицата на сборника пише, че споделянето му, както и на части от него се насърчава. Дори нещо повече, не само сборникът може да бъде споделян свободно и променян, а също и кодът му. Хората разполагат не само със задачите, а и с програмите, които изграждат тези 3 или 1000 задачи. Тогава следващият автор може да предпочете да са по 10 или по 200 задачи, или условието на някоя от тях да бъде малко по-различно.
      
\end{document}